<notes>
  <note number="1">
    Sveiki, 
    Šiandien sužinosite kas yra gražūs grafikai, tačiau prieš tai turiu sužinoti kiek tarp Jūsų yra pirmakursių.
    O kiek yra žmonių jau rašiusių bakalaurinį darbą ar mokslinį straipsnį?
  </note>
  <note range="2-4">
    Prieš pradėdami turėsim susitarti ką galime vadinti grafiku,
    Kam grafikai gali būti panaudojami,
    Ir tada nersim detaliai į kiekvieną grafiko elementą ir pasitarsim kaip jie daromi, ką galima daryti, o ko verčiau vengti.
  </note>
  <note range="5-7">
    Pradėkim nuo to -- kas yra grafikas?
    Tikrai jums teks susidurti su žmonėmis, kurie įrodinės, jog grafikas atrodo taip ir tik taip.
    Tačiau aš vartosiu žodį 'grafikas' kaip sinonimą žodžiams 'priklausomybė' ir 'paveiksliukas'.
  </note>
  <note number="8">
    Prisimenant ką tik matytą priklausomybę -- ar galite iš atminties pasakyti, kokiai fazei esant tranzistoriaus signalo amplitudė yra didžiausia?
    Taip: Puiku, tai mano turimas padoraus grafiko pazyzdys yra labiau padorus nei aš tikėjausi.
    Ne: Puiku, realiai, kai skaitomas Jūsų darbas dalis grafikų gauna tik tiek dėmesio kiek pastaroji skaidrė. Turėkite tai omenyje kai dedate grafikus į darbą.
    
    Tai kam tada reikalingi grafikai?
  </note>
  <note range="9-10">
    Mums (fizikams) aktualiausios yra dvi grafikų panaudojimo sritys.
    Teorijų vizualizavimui ir tyrimo rezultatų pateikimui.
    Aš kalbėsiu tik apie šias dvi temas.
  </note>
  <note range="11-15">
    Jei eidami į šią paskaitą susižinosite su kuo daromi grafikai, tai turiu jus nuvilti.
    Geram grafikui pakanka pieštuko ir liniuotės.
    Nors pastaroji irgi nėra būtina.
  </note>
  <note range="16-21">
    Kalbant apie ideologinę pusę -- prieš darant grafiką reikia apsibrėžti ką norite parodyti.
    Jei tai yra laboratoriniai -- tai tiesiog bus parašyta apraše, jei tai jūsų BBD ar KBD,
    na, laikas sugalvoti...
    Ką pastebėjau -- laboratorinių darbų aprašai yra puikus pavyzdžių lobynas, kaip suformuoti grafiką,
    kuris idėjiškai būtų naudingas.
  </note>
</notes>